# SQL反模式

## 逻辑数据库设计问题

### 1.乱穿马路--存储多值属性 Jaywalking

错误的做法：格式化逗号分隔列表：就是某些字段需要关联多条数据时，字段设置成varchar类型，每条数据之间使用逗号分隔来存储一对多的关系。这会导致查询这个字段相关的信息时非常麻烦，效率也非常低下。

Antipattern: format comma-separated lists: use varchar to store multiple account IDs in one column

* have to use regex in SQL
* awkward to join
* aggregation too complicated
* update requires 2 queries: 1 to fetch the old list, another 1 to save the updated list
* difficult to validate new entries
* separator character may cause trouble
* varchar has length limitation

正确的做法：对于某个字段需要存储一对多的关系，建立一张新表使用多行记录存储一对多的关系。这样在使用查询的时候效率更高，也可以方便的使用一些聚合函数或者group by等。

Solution: create an intersection table; store each value in its column and row.

### 2.单纯的树--分层存储与查询

错误的做法：当存在多级父子关系并且不确定多少层的时候，仅仅使用parentId字段指向自己的父节点。这样子没有办法查询某个节点下的所有子孙节点，构建树的关系，需要查询所有数据后，在程序中使用递归来构建。效率低下，而且需要全表查询数据。

正确的做法：1. 路径枚举，一个由连续的直接层级关系组成的完整路径。例如/usr/local/lib的Unix路径是文件系统的一个路径枚举。在表字段中则是增加一个path字段，用来存储从起始节点到自身的路径。这样子查询时使用where '/usr/local/lib' like path || '%' 便可以查询所有祖先。而使用where path like '/usr/local/' || '%'则可以查询出/usr/local的所有子节点。

### 3.需要ID--建立主键规范

错误的做法：1. 主键列名叫id。2. 使用多余的主键。3. 允许重复项。

正确的做法：1. 主键列名可以表达出意义，并和外键名称相同。2. 没有必要一定加上主键（但是程序中对于任何一个实体对象往往必须要由一个主键）。

### 4.不用钥匙的入口--简化数据库架构

错误的做法：省略外键约束，手动维护引用完整性。

正确的做法：声明外键，唯一性等约束。

### 5.实体-属性-值--支持可变的属性（基类派生多个类型的子类）

错误的做法：使用泛型属性表，把属性当成记录行处理。这样子无法支持数据完整性，无法使用SQL的数据类型。查询属性数据复杂。

正确的做法：1. 单表继承。增加类型字段和所有子类型的字段。根据类型，填充不同子类型的属性值。2. 实体表继承。每个字表都包含父类的字段和自己的字段。3. 类表继承。建立一张父表和多张字表，父子使用外键关联。

### 6.多态关联--引用多个父表

错误的做法：杂乱关联，一个表关联多个表。比如：评论即关联文章作为文章的评论，又关联用户信息作为用户的评论。增加单表数据量，降低查询效率。

正确的做法：让关系变的简单，查询更简单高效。分别建立各自的关联关系表，不使用类型作为区分谁关联谁。

### 7.多列属性--存储多值属性

错误的做法：通过增加更多的列来存储属性。这样子限制了扩展性，查询的时候要遍滤所有的属性才能取到可能期望的值，同时涉及到关联查询的时候更加的复杂。

正确的做法：创建一张从属表，使用同一个ID关联多个属性值。例如一个文章多个标签，创建一张表存储多行记录，每行记录存储文章ID和一个标签。

### 8.元数据分裂--支持可拓展性

错误的做法：当数据量很大时，克隆表或者按某个规则新建表。都会导致数据分散存储，查询时关联每一张表进行查询。也会导致其他表需要引用外键约束时，没办法设置。

正确的做法：使用标准化分区，包括水平分区和垂直分区。水平切分使用SQL语句：PARTITION BY HASH(...) PARTITIONS 4;使用垂直分区，可以把大字段数据或者查询时使用较少的字段移除到新表中，然后通过主键关联。

## 物理数据库设计问题

### 9.取整错误--使用小数取代整数

错误的做法：使用Float类型，在SQL中无法使用=号进行查询等比较运算。

正确的做法：使用Numeric类型或Decimal类型。

### 10.每日新花样--限定列的有效值 

错误的做法：在列定义上指定可选值，使用enum类型的字段。这样子会导致查询时，需要列出每个值进行查询。还会导致添加新增的时候需要删除旧值再添加新值。

正确的做法：使用外键限定列上允许使用哪些值。

### 11.幽灵文件--存储图片或其他多媒体文件

错误的做法：使用文件相对路劲存储图片或文件地址。

正确的做法：使用blob字段存储文件二进制信息。（我还是喜欢使用错误的方法）

### 12.乱用索引--优化性能

错误的做法：无规则地使用索引：无索引，索引过多，无效索引。

正确的做法：分析哪个字段使用的查询比较多，建立索引。分析类型，是否需要建立全文索引，一段时间后更新重建索引。

## 查询问题

### 13.对未知的恐惧--辨别悬空值

错误的做法：将NULL当成普通值，例如：在表达式中使用NULL。

正确的做法：将NULL当成特殊值，例如使用IS NULL或者 IS NOT NULL。可以使用函数coalesce函数把null值替换成自己想要的值。

### 14.模棱两可的分组--获取每组的最大值

错误的做法：引用非分组列，例如 select max(value), name from tablename group by age。会导致name和对应的value根本不是一组记录。

正确的做法：只查询功能依赖的列，对额外的列使用聚合函数。

### 15.随机选择--获取样本记录

错误的做法：select * from bugs order by rand() limit 1;使用这种方式查询随机数，会导致整表排序无法使用索引，全表遍历，性能很差。

正确的做法：1.如果值时连续的，可以使用1到最大值使用随机数计算出来，后直接查询。2.查询所有的键值，然后使用程序随机选择一个，再进行查询。

### 16.可怜人的搜索引擎--全文搜索

错误的做法：使用like ‘%keyword%’。这样子查询效率非常的差。

正确的做法：1.如果数据库支持，可以使用全文索引。2.使用第三方的搜索引擎：Sphinx Search 或者Apache Lucene。

### 17.意大利面条式查询--减少SQL查询数量 

错误的做法：一个查询获取所有结果，使用大量的关联表，逻辑不清晰，难于维护。

正确的做法：分而治之，多个简单的查询分别获取你想要的结果。使用sql生成你想要的sql。例如：select concat('update set ......') from bug group by bug_type。

### 18.隐式的列--减少输入

错误的做法：使用 * 代替字段名。例如select * from bug。字段变化时，可能报错。

正确的做法：列出所有字段的名称进行查询。字段变化时即使发现错误。

## 应用程序开发问题

### 19.明文密码--恢复或重置密码

错误的做法：直接存储用户的明文密码，容易泄露密码。

正确的做法：使用SHA-256算法加密密码，不可破解。只允许重置密码，无法修改密码。

### 20.SQL注入--编写SQL动态查询

错误的做法：字符串拼接的方式执行sql语句。容易被sql注入。

正确的做法：使用参数传递的方式执行sql语句。

### 21.伪键洁癖--整理数据

错误的做法：修改id值，保持连续性。

正确的做法：额外增加一个字段，保持连续性。或者忽略字段的连续性。不能修改又可能关联其他表的字段的值，这样导致数据错乱。